\documentclass[../main/main.tex]{subfiles}


\begin{document}
\section{Enfoque morfológico en la caracterización de textura}
Considerando la gran variedad de enfoques para el análisis de textura es necesario argumentar el uso un enfoque estructural - morfológico, como provee filtros no lineales orientados a la forma es efectivo para la explotación de la relación espacial entre los pixeles y posee un gran número de herramientas que permiten capturar y extraer información de la forma, tamaño y dirección.Además las herramientas morfológicas multiescala pueden ser implementados a partir de filtros morfológicos más simples permitiendo manipular variaciones de tamaño de primitivas de textura.\cite{aptulefe2011}
En \cite{tang1998automatic} se trata el problema de extracción de características y clasificación de muestras de microrganismos con los siguientes desafíos: presencia de ruido, objetos de oclusión parcial, objetos deformables, imágenes con proyección invariante, en ese trabajo son comparados descriptores de Fourier, momentos invariantes y granulometría. Los mejores porcentajes fueron obtenidos con el enfoque morfológico.   

La morfología matemática describe la textura 
Nos concentramos en un enfoque de Matemática Morfológica que está basada en la teoría del retículo completo y orientada a la forma, provee un marco de análisis no lineal y sobresale en explotar la relación espacial entre los pixeles.
Consecuentemente permite utilizarse para capturar las reglas de generación que gobiernan el arreglo de las estructuas básicas de una textura.
Las dos principales herramientas morfológicas son : 
\begin{itemize}
\item Granulometría.
\item Covarianza morfológica.
\end{itemize}

Múltiples soluciones morfológicas se han desarrollado con el fin de resolver las cuestiones principales de la caracterización usualmente extensiones de la covarianza y la granulometría.\\
Ambas están basados en un principio común llamado \textit{series morfológicas}.\\
Estas herramientas morfológicas pueden aplicarse localmente de una manera directa, usando una ventana deslizante, lo que resulta en dos vectores de características para cada píxel (uno para granulometría y el otro para la covarianza morfológica), que pueden usarse en la textura clasificación. segmentación de la imagen, por ejemplo, puede llevarse a cabo teniendo en cuenta dichas características de textura locales \cite{ivanovicicolor}.

%-------------------------------
%--------------------------------
%---------------------------------
\subsection{Series morfológicas}
La mayoría de las caracterizadores morfológicos de textura se basan en los principios de las series morfológicas.
Que conducen a distribuciones uni-multidimensionales basados en una o más propiedades del elemento estructurante (SE) como ser el tamaño , forma , orientación etc.\\

%---------TABLA DE HERRAMIENTAS MORFOLOGICAS 
\begin{table}[htbp]
\caption{Principales herramientas morfológicas}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
\hline
\textbf{Herramienta} & \textbf{Tipo de distribución} & \textbf{Operador morf.} & \textbf{SE} \\ \hline
Granulometría &  Tamaño & apertura  &convexo \\ \hline
Covarianza & Distancia y orientación  & erosion  & Par de puntos \\ \hline
\end{tabular}
%\label{Principales herramientas morfológicas}
\end{table}
%---------FIN DE TABLA DE HERRAMIENTAS MORFOLOGICAS 


Aplicando un filtro morfológico de apertura con un SE $b$ de tamaño crecience $ \lambda$  y escribiendo $\gamma_{\lambda}$  para abreviar  $\gamma_{b\lambda}$ 
Se puede formular las series como sucesivas aperturas $\sigma$ de una imagen de entrada $f$:

%ecuacion principal de serie morfologica 1 
\begin{equation}
\textstyle \prod^{\gamma}(f) = \left\{ {\textstyle \prod_{\lambda}^{\gamma}(f) } = { \gamma_\lambda(f) }   \right\}_{0 \leq \lambda \leq n }
\end{equation}
Donde $ \lambda_0(f)=f $ y $n+1$ es el tamaño de la serie.


%---------------SERIES DIFERENCIALES 
Enfatizando los detalles removidos despues de cada apertura, se pueden construir \textit{series diferenciales}.
\begin{equation}
\Delta ^{\gamma}(f) = \left\{ {\Delta_{\lambda}^{\gamma}(f) } = { \textstyle \prod_{\lambda-1}^{\gamma}(f)  - \textstyle \prod_{\lambda}^{\gamma}(f) }   \right\}_{0 \leq \lambda \leq n }
\end{equation}
Donde $\Delta_0^{\gamma} = 0 $.
Para estas dos series $\textstyle$ y $\Delta$ es posible computar propiedades morfológicas de texturas relacionadas a la distribución de tamaños primitivos que tiene una imagen de textura.

%--------------------------------------

\subsection{Distribuciones de tamaño  Granulometría y Patrón espectro } 
 Las granulometrías constituyen una de las más utilizadas y versátiles herramientas  de análisis morfológico de imágenes propuesto inicialmente en \cite{matheron1975random}. puede ser aplicado a un amplio rango de tareas y extracción de características, caracterización de textura, estimación de tamaño \cite{vincent2000granulometries,soille2013morphological}.

También llamado distribución de tamaños, es una familia de aperturas o cierres parametrizados por un tamaño $\lambda$ cuyos valores son recolectados por una medida para los elementos, generalmente el volumen. \cite{serra1992overview}.

\begin{equation}
\Omega ^{\gamma}(f) = \left\{ {\Omega_{\lambda}^{\gamma}(f) } \mid {\Omega_{\lambda}^{\gamma}(f) } = \sum_{p \in E}^{}\textstyle \prod_{\lambda}^{\gamma} (f)(p)    \right\}_{0 \leq \lambda \leq n }
\end{equation}

Las condiciones de distribución de tamaño de "Axiomas de Matheron para las distribuciones de tamaño" : 
\begin{enumerate}[i)]
\item $\forall \lambda > 0, \: \gamma_\lambda  \mathit{es\ una\  apertura}  $
%indica la propiedad que le permite contener 
\item $\lambda , u > 0    \Rightarrow 	 \gamma_\lambda \gamma_\mu = \gamma_\mu \gamma_\lambda = \gamma_{sup(\lambda,\mu )}  $      
\item $ \lambda \geq	 u > 0  \Rightarrow \gamma_\lambda \leq \gamma_\mu   $
\item $ \lambda \geq	 u > 0  \Rightarrow B_\lambda \subseteq  B_\mu   $
\end{enumerate}
Si $\lambda < 0$ entonces es la distribución es una antigranulometría consistente una una familia de cierres $\varphi_\lambda $.\\ 

$\Omega ^{\gamma}(f)$ es monolíticamente decreciente debido a la propiedad de la apertura $\gamma(f) \leq f $.\\ 
Similar a un \textit{proceso de tamizado} donde cada apertura (correspondiente al SE de tamaño $\lambda$ ) remueve mayor intensidad que la anterior ($\lambda-1$).\\

La familia de elementos estructurantes generados deben ser homotéticos a un SE convexo y compacto, es decir debe ser compatible con la magnificación.  



 

 %------------------------------------------------------------

A partir de la ecuación anterior la función de distribucioń acumulativa normalizada :
\begin{equation}
\Gamma ^{\gamma}(f) = \left\{ {\Gamma_{\lambda}^{\gamma}(f) } \mid {\Gamma_{\lambda}^{\gamma}(f) } = 1- \frac{\Omega_{\lambda}^{\gamma}(f)}{\Omega_{0}^{\gamma}(f)}    \right\}_{0 \leq \lambda \leq n }
\end{equation}
%------------------------------------------
La normalización permite su independencia del tamaño de la imagen 
Similarmente la anti-granulometría se puede medir usando cierres morfológicos en lugar de aperturas.Mientras que la granulometría captura detalles brillantes en un fondo oscuro, la anti-granulometría se enfoca en los detalles oscuros sobre un fondo luminoso.
%----------------------------
.\\
\textit{El espectro del patrón} es una caraterística morfológica global de textura y mide la distribución de tamaños de la imagen, recolecta todos los valores de la serie de  diferenciales $\Delta$:

\begin{equation}
\Phi ^{\gamma}(f) = \left\{ { \Phi_{\lambda}^{\gamma}(f) } \mid {\Phi_{\lambda}^{\gamma}(f) } =  \sum{\Delta_{\lambda}^{\gamma}(f)(p)}    \right\}_{0 \leq \lambda \leq n }
\end{equation}

Normalizando para permitir la independencia del tamaño de la imagen:
\begin{equation}
\Lambda ^{\gamma}(f) = \left\{ { \Lambda_{\lambda}^{\gamma}(f) } \mid {\Lambda_{\lambda}^{\gamma}(f) } =  \frac{\Phi_{\lambda}^{\gamma}(f)}{\Omega_{0}^{\gamma}(f)}        \right\}_{0 \leq \lambda \leq n }
\end{equation}

Representa la proporción removida en cada escala de $\lambda$,  la aproximación de la derivada de $\Gamma ^{\gamma}$, y  una funcion acumulativa de distribución.



\begin{figure}[htp]
    \centering
    \begin{subfigure}[b]{\textwidth}
        \includegraphics[width=0.7\textwidth]{../marcoteorico/img/p_texturaenfoquemorf/granul_monedas_granulometria.pdf}
        \caption{Curva granulométrica de la Fig. \ref{fig:granul_vol_original}  }
        \label{fig:granul_granulmoneda}
    \end{subfigure}
    \\
    \begin{subfigure}[b]{\textwidth}
        \includegraphics[width=0.7\textwidth]{../marcoteorico/img/p_texturaenfoquemorf/granul_moneda_patron.pdf}
        \caption{ Patrón del espectro correspondiente }
        \label{fig:granul_patronmoneda}
    \end{subfigure}
    \\
    \begin{subfigure}[b]{\textwidth}
        \includegraphics[width=0.7\textwidth]{../marcoteorico/img/p_texturaenfoquemorf/granul_monedas_distribuciongran.pdf}
        \caption{ Distribución Granulométrica }
        \label{fig:granul_patronmoneda}
    \end{subfigure}
    
    
    \caption{  }
\end{figure}

Del patron espectro pueden ser extraidos diferentes parámetros proveen información estadística sobre el contenido de de la imagen \cite{maragos1989pattern}:
\begin{itemize}{}
\item La media de tamaño de los objetos: el tamaño medio del elemento estructurante o área media 
\item N-Máxima($N_{max}$) : el valor más alto de $\lambda$ cuando todos los objetos de la imagen han sido removidos o  tamizados .
\item Rugosidad media normalizada : la entropía dividida por $log2(N_{max} + 1 )$
\item B-shapiness: una medida cuantitativa de la similaridad de los objetos de la imagen a la forma del SE , esto significa que mientras más semejante sea el SE el volumen removido será mayor con respecto a otro SE cuya forma no sea similar.
\end{itemize}
%----------------


\begin{figure}[htp]
\centering
 \includegraphics[scale=1]{../marcoteorico/img/p_texturaenfoquemorf/diag_serie_granulometrica.pdf}
  \label{fig:seriegranulapertura}
  \caption{Diagrama de serie morfológica basada en apertura morfológica con elemento estructurante creciente}
\end{figure}

La granulometría y el espectro de patrón no retienen información espacial como la información de la posición de los elementos removidos por cada filtro , en la figura \ref{fig:cov_granconfusion} se puede observar dos imágenes de textura de clases diferentes distribuciones de tamaño muy similares evidenciando su desventaja como descriptor. 

\subsection{Distribuciones de orientación- Covarianza morfológica}

%-------------------
Según \cite{serra1992overview}  la convexidad del SE no es necesaria para inducir distribuciones , por ejemplo  elementos estructurantes de la Fig. \ref{fig:cov_se_no_convex}.
%--------------
La covarianza morfológica propuesta inicialmente en \cite{maragos1989pattern,soille2013morphological} es la variación del volumen de una imagen despúes de la erosión usando un SE compuesto de 2 puntos separados por un vector permitiendo obtener una distribución de orientación-distancia de una imagen de textura. \\
\begin{figure}[!htp]
    \centering
            \includegraphics[width=0.7\textwidth]{../marcoteorico/img/p_texturaenfoquemorf/cov_noconvex.png}
        \label{fig:cov_se_no_convex}  
        \caption{SE no convexos que inducen distribuciones }  
\end{figure}

%-------------------------
La covarianza morfológica $K$ está definida como :
\begin{equation}
K ^{ \vec{ v } }(f) = \left\{ {K_{\lambda}^{ \vec{ v } }(f) } \mid {K_{\lambda}^{ \vec{ v } }(f) } = \sum_{p \in E}^{}\textstyle \prod_{\lambda, \vec{ v } }^{\epsilon} (f)(p)    \right\}_{0 \leq \lambda \leq n }
\end{equation}

Donde el elemento estructurante $b$ consiste en un conjunto de dos puntos $p1$ y $p2$ y es definido por ambos un tamaño de $2 \lambda = \left\Vert \overrightarrow{ p_1 p_2 } \right\Vert $ y una orientación de $ \vec{v} =  \overrightarrow{ p_1 p_2 }  /  \left\Vert \overrightarrow{ p_1 p_2 } \right\Vert   $ 

%ε λ,v (f )(p) = f (p − λv) ∧ f (p + λv)
La erosión definida como :
\begin{equation}
\varepsilon_{\lambda \vec{v} }(f)(p) = f(p - \lambda \vec{v} ) \wedge f(p + \lambda \vec{v} )  
\end{equation}

%------------------------------------------

Otra definición propuesta por Serra , reemplaza la intersección por el producto.
\begin{equation}
{\varepsilon\prime}_{\lambda \vec{v} }(f)(p) = f(p - \lambda \vec{v} ) \cdot f(p + \lambda \vec{v} )  
\end{equation}


La covarianza morfológica se concentra en la detección y cuantificación de primitivas localizadas en un conjunto de distancias, su notación simplificada : 

\begin{equation}
K(f,P_{2,v}) = \mathrm{Vol}(\varepsilon_{P_{2,v}}( f ))
\end{equation}
Donde la covarianza morfológica $K$ de una imagen en escala de grises es definida como el volumen $\mathrm{Vol}$ erosionado a partir de un par de puntos $P_{2,v}$ separados por un vector $\vec{v}$.
$\varepsilon$ denota el operador erosion y $\mathrm{Vol}$ la sumatoria de valores de pixeles de $f$. En la práctica $K $ calculado variando longitudes de $\vec{v}$ y se puede obtener la versión normalizada como métrica :
\begin{equation}
K^n(f)  = \mathrm{Vol}(\varepsilon_{P_{2,v}}( f )) / \mathrm{Vol}(f)
\end{equation}


\begin{figure}[htp]
    \centering
    \begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
        \includegraphics[width=0.6\textwidth]{../marcoteorico/img/p_texturaenfoquemorf/cov_000458_gray.png}
        \caption{ muestra 000458}
        \label{fig:granul_000458}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
        \includegraphics[width=0.6\textwidth]{../marcoteorico/img/p_texturaenfoquemorf/cov_000488_gray.png}
        \caption{ muestra 000488}
        \label{fig:granul_000488}
    \end{subfigure}\\
    \begin{subfigure}[b]{1\textwidth}
        \includegraphics[width=0.7\textwidth]{../marcoteorico/img/p_texturaenfoquemorf/cov_granconfusion.pdf}
        \caption{Granulometría  de a) y b)  }
        \label{fig:cov_granconfusion}
    \end{subfigure}\\
     \begin{subfigure}[b]{1\textwidth}
        \includegraphics[width=0.7\textwidth]{../marcoteorico/img/p_texturaenfoquemorf/cov_mejorquegranul.pdf}
        \caption{Covarianza morfológica de a) y b)  }
        \label{fig:cov_mejorquegranul}
    \end{subfigure}
    
    
    \caption{ Dos muestras de textura diferentes con distribución de tamaño muy similares.}
\end{figure}

En las distribuciones de imágenes que presentan algún tipo de periodicidad, aparecen picos que se repiten en múltiplos de distancias propias del periodo. El tamaño del patrón periódico se puede cuantificar por medio de la anchura de los picos .



\subsection{Variograma}
El variograma de una imagen $f(x)$ en una dirección $\alpha$ y una unidad de desplazamiento vectorial $\hat{ \mathrm{h} } $ en la dirección elegida, para varios múltiplos del vector se escribe  $q\hat{ \mathrm{h} } $  \cite{ronse2006mathematical} 
Es una generalización de la covarianza morfológica 
\begin{equation}
V(q, \alpha ) =  \frac{1}{2}\varepsilon [f(x) - f_{a}(x + q \hat{ \mathrm{h} } )]^{2}
\end{equation}

Donde $f_{a}(x + q \hat{ \mathrm{h} } )$ es el desplazamiento de la imagen $f$ en la dirección $\alpha$ en la distancia $q$ , el valor esperado $ $  de las diferencias de escala de grises  al cuadrado se calcula sólo en al región donde se superponen la imagen original y desplazada 

--------------------------------------------
Explicar como se calcula , que significa ,porque deberia uno usar ese el lugar de la covarianza o que tiene ese quen o tenga la covarianza y la granulometría 
-----------------------------------

\subsection{Distribuciones extendidas }
La covarianza morfológica y la granulometría utilizadas en conjunto proveen información complementaria, ambos son necesarios para proveer una efectiva caracterización de textura.
En 



%-----------------------------------
\subsection{Distribuciones invariantes de rotación}
%--este yo mismo escribi bitch 
La covarianza es una herramienta importante pero en muchas aplicaciones la invarianza a la rotación es una propiedad deseable, en la Fig. \ref{fig:invariantrot_original}  se puede observar una textura original y la misma textura rotada 90 grados Fig. \ref{fig:invariantrot_rotado90} , las distribuciones de orientación generadas no contribuyen a una adecuada caracterización en estos casos debido a las características del SE compuesto por un par de pixeles cuya finalidad es precisamente proveer varianza con respecto a la orientación Fig Fig. \ref{fig:invariantrot_covarianza}.
La distribución de tamaños es invariante a la rotación ya que utiliza un SE convexo. \ref{fig:invariantrot_granulometria}.


\begin{figure}[htp]
    \centering
    \begin{subfigure}[b]{0.4\textwidth}
        \includegraphics[width=0.6\textwidth]{../marcoteorico/img/p_texturaenfoquemorf/irot_000155.png}
        \caption{textura original }
        \label{fig:invariantrot_original}
    \end{subfigure}
    ~ %add desired spacing between images, e. g. ~, \quad, \qquad, \hfill etc. 
      %(or a blank line to force the subfigure onto a new line)
    \begin{subfigure}[b]{0.4\textwidth}
        \includegraphics[width=0.6\textwidth]{../marcoteorico/img/p_texturaenfoquemorf/irot_000155_90.png}
        \caption{textura rotada 90 }
        \label{fig:invariantrot_rotado90}
    \end{subfigure}
    ~ %add desired spacing between images, e. g. ~, \quad, \qquad, \hfill etc. 
    %(or a blank line to force the subfigure onto a new line)
    \\
    \begin{subfigure}[b]{\textwidth}
        \includegraphics[width=0.8\textwidth]{../marcoteorico/img/p_texturaenfoquemorf/invrotacion_covar.pdf}
        \label{fig:invariantrot_covarianza}
	\end{subfigure} 
     \\
    \begin{subfigure}[b]{1\textwidth}
        \includegraphics[width=0.8\textwidth]{../marcoteorico/img/p_texturaenfoquemorf/invrotacion_gran.pdf}
        \label{fig:invariantrot_granulometria}
	\end{subfigure} 

    \caption{ Distribución Invariante de rotación }\label{fig:invariantrot}
\end{figure}


%-----------------------------------
\subsection{Invarianza a la iluminación}
El problema de la invarianza a la iluminación ha sido muy estudiado en los últimos años, consiste en que los cambios que en la iluminación no debe cambiar las características extraídas de la textura, no obstante la mayoría de los algoritmos de análisis de textura son sensibles a los cambios de iluminación (intensidad , fuente de iluminación y ángulo ) \cite{hanbury2005illumination}.
\begin{figure}[htp]
    \centering
    \begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
        \includegraphics[width=0.6\textwidth]{../marcoteorico/img/p_texturaenfoquemorf/ii_000240.png}
    \end{subfigure}
    ~ %add desired spacing between images, e. g. ~, \quad, \qquad, \hfill etc. 
      %(or a blank line to force the subfigure onto a new line)
    \begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
        \includegraphics[width=0.6\textwidth]{../marcoteorico/img/p_texturaenfoquemorf/ii_001600.png}
    \end{subfigure}
    ~ %add desired spacing between images, e. g. ~, \quad, \qquad, \hfill etc. 
    %(or a blank line to force the subfigure onto a new line)
    \begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
        \includegraphics[width=0.6\textwidth]{../marcoteorico/img/p_texturaenfoquemorf/ii_002960.png}
    \end{subfigure} 
    \caption{Una muestra de textura de Outex TC000014 bajo diferentes condiciones de iluminación }\label{fig:invariantilum1}
\end{figure}

 Las caídas de rendimiento de la clasificación a causa de la variaciones en la iluminación pueden llegar al $25\%$ \cite{maenpaa2004classification}.
La morfología matemática y por tanto operadores basados en él, tienen ventajas teóricas importantes con respecto los filtros lineales. 
Los filtros morfológicos operan hallando el máximo y el mínimo de un conjunto dado de valores de pixeles. Si en un conjunto de pixeles cambian los niveles de intensidad en forma global y siempre que orden relativo entre las intensidad de sus pixeles sea el mismo , al aplicar los filtros morfológicos (dilatación, erosión o la combinación de estos ) seleccionará los mismos pixeles como se observa en la Fig. \ref{fig:invariantminmax}
\begin{figure}[htp]
    \centering
       \includegraphics[scale=0.75]{../marcoteorico/img/p_texturaenfoquemorf/max_min_example.png}
       \caption{Ventanas de 3x3 pixeles de una muestra de textura con diferentes fuentes de iluminación, donde los valores mínimo y máximo de intensidad seleccionan los mismos pixeles }
       \label{fig:invariantminmax}
\end{figure}\\
Un estudio muy importante realizado en \cite{hanbury2005illumination} donde propone el modelo  \textit{"MinVariance"}  que se modela el cambio de valores de intensidad como una función de cambio relativo entre dos variables interdependientes. 
Los valores de pixel RGB se expresan como el producto entre la función de respuesta de sensor y la iluminación, reescribiendo la ley de Lambert que por diferenciación y algunas suposiciones más tarde los resultados son en al siguiente condición para valores de pixel invariantes a la iluminación 

%esto quite de wikipedia 
"La ley de Lambert trata sobre la iluminancia de una superficie situada a una cierta distancia de una fuente de luz. Determina que la iluminación producida por una fuente luminosa sobre una superficie es directamente proporcional a la intensidad de la fuente y al coseno del ángulo que forma la normal a la superficie con la dirección de los rayos de luz y es inversamente proporcional al cuadrado de la distancia a dicha fuente.Muestra que un mismo flujo de energía emitido por una fuente de luz se distribuye sobre una superficie cada vez mayor al aumentar la distancia entre la superficie y la fuente."
%-------------------------

Uno puede determinar los coeficientes del color resultante con la siguiente ecuación 

\begin{equation}
\vec{\rho } = \int_{w} S(\lambda) E(\lambda) F(\lambda) d\lambda
\end{equation}
Dondep $\vec{\rho }$ es el valor del pixel RGB( respuesta del sensor ), $\lambda$ longitud de onda, donde $F$ es el aparato visual de la función de respuesta, $E$ la iluminación incidente, $S$ es la superficie reflectante en la posición $x$ en la superficie de textura. Bajo la suposición de que la reflectancia superficial local es constante en la ubicación $x$ , $\vec{\rho }$ puede ser expresada como una función que dependen de $\lambda$ .
\begin{equation}
\vec{\rho } =  \Psi(\Omega, \chi )
\end{equation}
\begin{equation}
 \Omega = F(\lambda), \chi = E(\lambda)  
\end{equation}

Aplicando reglas de diferenciación:
\begin{equation}
d\vec{p}  = \frac{\partial \vec{p} }{\partial \Omega} \cdot  d\Omega +  \frac{\partial \vec{p} }{\partial \chi} \cdot  d \chi 
\end{equation}
Teniendo como condiciones : $\Delta \lambda \rightarrow 0$ ,$\Delta\Omega \rightarrow 0$ ,$ \Delta\chi \rightarrow 0$ donde $\Delta$ indica el cambio correspondiente al parámetro , podemos obtener la siguiete condición para los valores de pixeles invariantes a la iluminación igualando esta ecuación a cero.
\begin{equation}
d\Omega = \tau (\vec{p})^{-1}.d \chi 
\end{equation}

Donde $\tau$ denota la razón entre derivadas parciales. Por ejemplo la razón entre el cambio parcial de los valores de pixeles junto al cambio de iluminación , y el cambio parcial de valores de pixeles junto con el cambio parcial de la sensitividad del sensor.  En la práctica esto se obtiene con un ajuste del histograma por medio de ecualización (Fig \ref{fig:invariantilum1}).

\begin{figure}[htp]
    \centering
    \begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
        \includegraphics[width=0.6\textwidth]{../marcoteorico/img/p_texturaenfoquemorf/eq_000240.png}
    \end{subfigure}
    ~ %add desired spacing between images, e. g. ~, \quad, \qquad, \hfill etc. 
      %(or a blank line to force the subfigure onto a new line)
    \begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
        \includegraphics[width=0.6\textwidth]{../marcoteorico/img/p_texturaenfoquemorf/eq_001600.png}
    \end{subfigure}
    ~ %add desired spacing between images, e. g. ~, \quad, \qquad, \hfill etc. 
    %(or a blank line to force the subfigure onto a new line)
    \begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
        \includegraphics[width=0.6\textwidth]{../marcoteorico/img/p_texturaenfoquemorf/eq_002960.png}
    \end{subfigure} 
    \caption{Muestra de la Fig. \ref{fig:invariantilum1} luego de aplicar ecualización de histograma en cada canal }\label{fig:invarianequal}
\end{figure}



%------------------------
\subsection{Distribuciones de tamaño y forma}
%este modifique yo 
La distribución de tamaño se obtiene a partir de la modificación uniforme del SE por medio de un sólo parámetro $\lambda$  que controla de manera integra el tamaño del SE $b_{\lambda}$\cite{aptulefe2011}. Esta distribución es de naturaleza monodimensional y podría ser insuficiente para caracterizar ciertas texturas con granulidad elíptica o rectangular (Fig.\ref{fig:distriforma1}), motivando el desarrollo de extensiones que permiten variar de manera independiente los dos ejes del SE con el fin de obtener \textit{series morfológicas bivariantes} es decir en 2-D  \cite{lefevre2009beyond}. 

\begin{figure}[htp]
\begin{subfigure}[b]{\textwidth}
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{../marcoteorico/img/p_texturaenfoquemorf/dist_sizeaptoulalefebre.png}
\caption{ Imágenes que generan la misma distribución de tamaño. }
\end{subfigure}
\begin{subfigure}[b]{\textwidth}
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{../marcoteorico/img/p_texturaenfoquemorf/dist_sizeaptoulalefebre2.png}
\caption{ Distribución 2-D de cada imagen   }
\end{subfigure}
\label{fig:distriforma1}
\end{figure}
La serie morfológia propuesta en \cite{lefevre2009beyond} : 
\begin{equation}
\textstyle \prod^{\gamma}(f) = \left\{ {\textstyle \prod_{\alpha ,\beta}^{\gamma}(f) } = { \gamma_{\alpha ,\beta}(f) }   \right\}_{ {0 \leq \alpha \leq n }  \atop {0 \leq \beta \leq m } }
\end{equation}
Donde $\alpha$ y $\beta$ son parámetros de tamaño que varian independientemente,   $\gamma_{\alpha ,\beta}(f)$ es la aplicación de la apertura morfológica con un SE $b_{\alpha ,\beta}$.
 \textcolor{red}{ VARIOS TIPOS DE DISTRIBUCIÓN DE FORMA SE DESARROLLARON , PUEDO EXTENDER EXPLICANDO DOS O TRES QUE NO EXPLICO APTOULA }



\subsection{Método de evaluación }
%------------------------------------
La estracción de características se realizan entonces en dos pasos :
\begin{enumerate}
\item Construcción de la serie morfológica ($\textstyle \prod^{\gamma}(f)$, $\Delta ^{\gamma}(f) $ )
\item Recolección de valores o alguna medida que represente a cada elemento de la serie, o dicho de otra manera el efecto que tuvo la operación morfológica ( $ \gamma$ ,$\varepsilon$ )sobre la imagen $f$. 
\end{enumerate}
%-------------sobre el calculo del volumen de la imagen --------------


%-------------sobre el calculo del volumen de la imagen 
La covarianza y la granulometría están basados en el cálculo del volumen de las imágenes. Considera las imágenes en escala de grises como superficies $z=f(x,y)$  en un espacio 3D. Entonces en un caso de contínuo sería la integral :
\begin{equation}
V(f) =  \int \int f(x,y)dxdy
\end{equation}
Para las imágenes digitales son representadas como superficies discretas:
\begin{equation}
V(f) =  \sum\sum_{i,j \in Df} f(i,j) \times 1 \times 1 = \sum\sum_{i,j \in Df} f(i,j) 
\end{equation}
donde $1 \times 1  = dx \times dy$  que representa el tamaño de 1 pixel, entonces el volumen es la sumatoria de todos las intensidades de los pixeles.


\begin{figure}[htp]
    \centering
    \begin{subfigure}[b]{0.4\textwidth}
        \includegraphics[width=0.7\textwidth]{../marcoteorico/img/p_texturaenfoquemorf/granul_monedas.png}
        \caption{Imagen  }
        \label{fig:granul_vol_original}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[b]{0.4\textwidth}
        \includegraphics[width=0.9\textwidth]{../marcoteorico/img/p_texturaenfoquemorf/granul_monedasvolumen.png}
        \caption{Superficie   }
        \label{fig:granul_vol_superficie}
    \end{subfigure}  
\end{figure}

Para cuantificar la tasa en el que $f$ ha sido tamizada, es necesaria una medida para ser usada en el conjunto. Se  denota esa medida como $m$, entonces  $m(\textstyle \prod_{\lambda}^{\gamma}(f))$ . Normalmente es la sumatoria de los pixeles llamado "área" para las imágenes binarias y "volumen" para las imágenes en escala de grises.

La granulometría es construida recolectando los valores de las series $\textstyle \prod^{\gamma}   $,  todos los pixeles $p$ de la imagen filtrada $\gamma(f) $ por medio de una operación de suma o volumen.

Además del volumen puede ser calculados otros moméntos estadísticos para formar el vector final de características que usualmente incluyen : media , varianza, asimetría  y kurtosis, estas características son llamados momentos granulométricos \cite{astoladougherty1999nonlinear}.\\
En \cite{lefevre2009beyond} se propone calcular el histograma de tal manera a obtener distribuciones de intensidad y tamaños,  por medio de la función delta de Kronecker:
\begin{equation}
  \delta_{i,j}(x)=\begin{cases}
	    1, & \text{si } i=j \\
    0, & \text{si }i \neq j. 
  \end{cases}
\end{equation}
Y una función de histograma $h_f: T  \rightarrow \mathbb{Z} $ :
\begin{equation}
h_f(\eta) = 	\sum_{p \in E } \delta_{\eta, f(p)}
\end{equation}
Se mide el número de ocurrencias de cada nivel de escala de gris $\eta$ en la imagen $f$, una manera de normalizar la medida es dividirla entre la cardinalidad del soporte de $f$ 
El problema de esta medida es la elección de la cantidad de niveles a ser utilizados y su influencia en la longitud del vector final de características. 

\subsubsection{Momentos invariantes}

Los momentos invariantes son ampliamente utilizados en el reconocimiento de patrones \cite{wood1996invariant}
El problema de la invarianza se define de la siguiente manera : dado un conjunto $V$ de posibles patrones, se asume que un patrón es una función (real o compleja ) en algún conjunto X . Cada patron $f \in V$ tiene una clasificación deseada $c(f)$, se debe construir un sistema que dado un elemento de entrada $f$ en $V$  y el cálculo de un valor  $s(f)$ con la intención que $s(f) = c(f)$ para todo $f \in V $ .

El concepto de momentos como características invariantes de imágenes fue introducido en \cite{hu1962visual}.Los momentos y funciones de momentos son utilizados en muchas aplicaciones.
Una $(p+q)$ -ésima orden de una función contínua de imagen $f(x,y)$ está definida como :
\begin{equation}
m_{pq}= \int_{-\infty }^{\infty} \int_{-\infty }^{\infty} x^p y^q f(x,y) dx dy \: p,q = 0,1,2...
\end{equation}


Para imágenes digitales la integración es reemplazada por sumatorias 
\begin{equation}
m_{pq}= \sum_x \sum_y x^p y^q f(x,y)
\end{equation}

Los momentos centrales son expresados como :
\begin{equation}
\mu_{pq}= \sum_x \sum_y (x-\bar{x})^p (y-\bar{y})^q f(x,y)
\end{equation}


\begin{equation}
\bar{x} =\frac{m_{10}}{m_{00}} \: \bar{y} =\frac{m_{01}}{m_{00}} 
\end{equation}

La normalización de los momentos centrales está dado por :
\begin{equation}\label{eq:momentinvarfinal}
\eta_{pq} =  \frac{\mu_{pq}}{\mu_{00}^\gamma } \\
\gamma = \frac{p+q}{2} + 1 , p+q = 2,3...
\end{equation}

Basado en los métodos de invariantes algebraicos  \cite{hu1962visual} , 


\subsection{Elección el elemento estructurante }
El problema de elegir la forma adecuadad de  un SE adecuado es tratado en \cite{ayaladomingode2006selecting} donde provee varios métodos asistidos para elegir el elemento estructurante que mejore las performance de la clasificación sin la necesidad de incurrir en la prueba y error de cada forma.\\ 
Propone dos grupos de funciones objetivo ambos basados en los fundamentos del análisis discriminante, el primer grupo basado en teoría de decisiones depende de información como la clasificación resultante del conjunto de entrenamiento y la probabilidad de un elemento de pertenecer a una clase, el segundo grupo utiliza el grado de separación entre las características extraídas de cada grupo bajo el concepto que un buen descriptor debe ser similar para texturas de las misma clase y muy diferente entre a otras clases, está basado en la teoría del diseño experimental.
%----------------------
 
\end{document}


